
\begin{definition}
	Sei G eine Gruppe, \(S \subseteq G\). Dann wird die eindeutig bestimmte kleinste Untergruppe U von G mit der Eigenschaft \(U \supseteq S\) mit \(\langle S \rangle\) bezeichnet und die von S \textbf{erzeugte} Untergruppe genannt.
\end{definition}

\begin{definition}
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item G ist \textbf{endlich erzeugt} \(\Leftrightarrow \exists S \subseteq G\) endlich mit \(G = \langle S \rangle \)
		\item G ist \textbf{zyklisch} \(\Leftrightarrow G = \langle g \rangle \) für ein \(g \in G\) 
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{erinnerung}
\begin{enumerate}
	\item Ist G \textbf{abelsch}, \(G = \langle g_1,\ldots,g_m \rangle \) mit \( g_1,\dots,g_m \in G\), dann ist
	\[ G = \left\{ g_1 ^{k_1} \cdot \ldots \cdot g_m ^{k_m} \suchthat k_1, \dots , k_m \in \Z \right\}\]
	\item Ist G \textbf{zyklisch}, \(G = \langle g \rangle \) dann ist \(G = \{g^k | k \in \Z\}\)
\end{enumerate}
\end{erinnerung}

\begin{definition}
	Ist G eine Gruppe, \(g \in G\), dann wird \(\ord(g) = \left|\langle g\rangle \right|\) die \textbf{Ordnung} des Elements g genannt.
\end{definition}

\begin{theorem}
	Sei G eine Gruppe, \(g \in G\) und \(n \in \N\). Dann sind äquivalent:
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item \(\ord(g) = n\)
		\item n ist die kleinste natürliche Zahl mit \(g^n = e\)
		\item Für jedes \(k \in \Z\) gilt die Äquivalenz: \(g^k = e \Leftrightarrow n \mid k\)
	\end{enumerate}
\end{theorem}

Achtung: Die Gleichung \(g^m = e\) mit \(m \in \N\) impliziert \textbf{nicht} \(\ord(g) = m\) sondern nur \(\ord(g) \mid m\) (siehe (iii)).

\begin{theorem}[Wichtige Rechenregeln]
	Sei G eine Gruppe, \(g \in G\) ein Element endlicher Ordnung.
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item \(k \in \Z, \ggt(k,\ord(g)) = 1 \Rightarrow \ord\left(g^k\right) = \ord(g)\)

		\item \(d \in \N \) Teiler von \(\ord(g) \Rightarrow \ord\left(g^d\right) = \dfrac{\ord(g)}{d}\) \\ (\(\ord(g) = 6 \Rightarrow \ord\left(g^3\right) = 2, \ord\left(g^2\right) = 3\))
		
		\item Für beliebiges \(k \in \Z\) gilt \(\ord\left(g^k\right) = \frac{\ord(g)}{\ggt(k,\ord(g))}\)
		
		\item Ist \(n \in N\) mit \(g^n = e\) und \(g ^{\frac{n}{p}} \not = e\) für jeden Primteiler p von n, dann folgt \(\ord(g) = n\). \\ (Bsp. \(g^{24} = e, g ^{12} \not = e, g ^{8} \not = e \Rightarrow \ord(g) = 24\))
	\end{enumerate}
	
\end{theorem}
\begin{bsp}[für Elementordnungen]
\begin{enumerate} [(i)]
	\item \(G = (\nicefrac{\Z}{n\Z},+) \qquad \ord(\overline{1}) = n, \ord(\overline{k}) = \frac{n}{\ggt(k,n)} \) nach (iii)

	Bsp: \(G = (\nicefrac{\Z}{12\Z},+)\), \(\ord(\overline{9}) = \frac{12}{\ggt(9,12)} = \frac{12}{3} = 4\)
	\item Ist \( G = S_n\) und \( \sigma \in S_n \) ein Element von \textbf{Zerlegungstyp} \( k_1, \ldots, k_r \) d.h. \( \sigma \) ist Produkt von disjunkten Zyklen der Längen \( k_1, \ldots, k_r \) mit \( k_1 \geq k_2 \geq \ldots \geq k_r \geq 2 \), dann gilt \(\ord(\sigma) = \kgv(k_1, \ldots, k_r)\).

Bsp: \( G = S_7 \), \(\sigma = (1\ 2\ 3) (4\ 5) (6\ 7)\) \(\Rightarrow\) Zerlegungstyp (3,2,2) \( \Rightarrow \ord(\sigma) = \kgv(3,2,2) = 6\)
	\item \(G = D_n\) Diedergruppe mit \(2n\) Elementen (=Symmetriegruppe des regelmäßigen n-Ecks, aufgefasst als Untergruppe von \(S_n\))

Diese Gruppe besteht aus \(n\) Spiegelungen und \(n\) Drehungen. Die Ordnung der Drehungen durchläuft alle Teiler von \(n\), die Spiegelungen haben alle Ordnung \(2\).

Bsp: \(G = D_9\), Hier haben die Drehungen Ordnung \(1,3,\) oder \(9\) die Spiegelungen Ordnung \(2 \Rightarrow G\) enthält Elemente der Ordnungen \(1, 2, 3,\) und \(9\).
\end{enumerate}
\end{bsp}